\chapter{Modelo Estad'istico para FMN}
\label{cap:modelo}
La interpretaci'on de FMN como una aproximaci'on de bajo rango, en el sentido de minimizar una funci'on de distancia $ d $, puede ser suficiente para la derivaci'on de algortimos 'utiles para diferentes aplicaciones, como por ejemplo para descomponer se'nales. Sin embargo, para diversas aplicaciones no es claro cual es la funci'on de distancia apropiada. La selecci'on de la funci'on de costo est'a relacionada con las propiedades estad'isticas de $V$ y se puede intentar resolver planteando un modelo estad'istico desde el cual se pueda inferir el par'ametro adecuado.
º
La selecci'on de una funci'on de distancia $d$ para medir la calidad del ajuste entre $V$ y $\hat{V}$ implica asumir supuestos sobre la forma en que $V$ es generada de  $\hat{V}$. En la literatura se ha hecho referencia previamente a los modelos estad'isticos equivalentes al problema de FMN.
\begin{align*}
	v_{fn} &  \sim \mathcal{N}(v_{fn};\hat{v}_{fn}, \sigma^2)& \hspace{10 mm} & \mathrm{FMN - EUC}\\
	v_{fn} &  \sim \mathcal{P}(v_{fn};\hat{v}_{fn})& \hspace{10 mm} & \mathrm{FMN - KL}\\
	v_{fn} &  \sim \mathcal{G}(v_{fn};a,\frac{a}{\hat{v}_{fn}})& \hspace{10 mm} & \mathrm{FMN - IS}\\
\end{align*}

Un detalle que es muy importante resaltar es que en el caso del modelo estad'istico la maximizaci'on de la verosimilitud se realiza en simult'aneo para todos los par'ametros del modelo. Este hecho, aunado a las restriccciones de no negatividad, es lo que permite afrontar el problema de no identificaci'on.

\section{Modelos Compuestos}

Siguiendo el trabajo de \citet{Fevotte09b}, aqu'i se hace uso de la propiedad de cerradura bajo suma de las distribuciones Gaussiana y Poisson; cuando $x = \sum_k c_k$ y $c_k$ se distribuye Gaussiana (o Poisson), $x$ se distribuye Gaussiana (o Poisson). Se considera el modelo generador:

\begin{align*}
	v_{fn} \hspace{5mm}= & \hspace{5mm}  \sum_k c_k\\
	c_{k,fn} \hspace{5mm}\sim & \hspace{5mm} p(c_{k,fn}|\theta_k)
\end{align*}

donde $ \theta_k = \{w_{f,k}\}_{f=1}^{F} \cup \{w_{k,n}\}_{n=1}^{N} $. A continuaci'on se expone a detalle el modelo estad'istico equivalente a la factorizaci'on de matrices no negativa con las divergencias euclidiana, Kullback-Leibler e Itakura-Saito.

\subsection{FMN con la Divergencia Euclideana}

Se supone el siguiente modelo generador:
\begin{align*}
	c_{k,fn} \hspace{5mm}\sim & \hspace{5mm} \mathcal{N}(c_{k,fn};w_{fk} h_{kn}, \frac{\sigma^2}{K})
\end{align*}

entonces se puede probar que:
\begin{align*}
	-\log{p(V|W,H,\sigma^2)}\hspace{5mm}=\hspace{5mm}\frac{1}{\sigma^2}D_{\mathrm{EUC}}(V|WH)+\frac{NF}{2}\log(2\pi\sigma^2)
\end{align*}

As'i pues, la estimaci'on de m'axima verosimilitud de $W$ y $H$ es equivalente a resolver el problema de FMN usando la divergencia Euclidiana.

Existe, sin embargo, ambig"uedad en la interpretaci'on del modelo generado por las ecuaciones, ya que podr'ia producir datos negativos. Como tal, aun cuando el problema de optimizaci'on resultante es el mismo siempre que los datos en $V$ sean no negativos. Se podr'ia usar la distribuci'on normal truncada, pero esto romper'ia la correspondencia debido al poceso de renormalizaci'on de la distribuci'on.

\subsection{FMN con la Divergencia Kullback-Leibler}

Se supone el siguiente modelo generador:
\begin{align*}
	c_{k,fn} \hspace{5mm}\sim & \hspace{5mm} \mathcal{P}(c_{k,fn};w_{fk} h_{kn})
\end{align*}

entonces se puede probar que:
\begin{align*}
	-\log{p(V|W,H)}\hspace{5mm}{\buildrel c \over =} & \hspace{5mm}D_{\mathrm{KL}}(V|WH)
\end{align*}

donde ${\buildrel c \over =}$ denota igualdad salvo por una constante. Esto quiere decir que la estimaci'on de m'axima verosimilitud de este modelo es equivalente a resolver FMN usando la divergencia KL. Aun cuando los datos generados bajo este modelo estadístico son no negativos, existe ambig"uedad en la interpretaci'on del modelo debido a que la distribuci'on Poisson s'olo considera en su dominio n'umeros enteros.

\subsection{FMN con la Divergencia Itakura-Saito}
Como \citet{Fevotte09} describe, existe una equivalencia entre la factorizaci'on de matrices no negativas usando la divergencia de Itakura-Saito y el modelo estad'istico que supone que:
\begin{align*}
	V\hspace{5mm}=\hspace{5mm}(WH).E
\end{align*}

donde $E$ es una matriz en la que cada entrada se distribuye gamma con media 1. Si se supone este modelo estad'istico, entonces se puede probar que:
\begin{align*}
	-\log{p(V|W,H)}\hspace{5mm}{\buildrel c \over =} & \hspace{5mm}D_{\mathrm{IS}}(V|WH)
\end{align*}
Por lo tanto, la estimaci'on de m'axima verosimilitud de $W$ y $H$ en dicho modelo estad'istico es equivalente a resolver el problema de FMN usando la divergencia Itakura-Saito.

En el cap'itulo \ref{cap:seleccion} se hace uso de los modelos estad'isticos expuestos en esta secci'on para plantear un modelo estad'istico general que permita la selecci'on autom'atica de $\beta$ en la FMN usando la $\beta$-divergencia.
